---
title: Licencias
subtitle: Unidad 01
author: Angel Berlanas Vicente
header-includes: |
lang: es-ES
keywords: [SMX, SOM]
titlepage: true,
page-background: "../rsrc/backgrounds/background-senia.pdf"
page-background-opacity: 1
titlepage-text-color: "FFFFFF"
titlepage-rule-color: "360049"
titlepage-rule-height: 0
titlepage-background: "../rsrc/backgrounds/background-title-senia.pdf"
---

Licencias
=========

Licencia
--------

Contrato entre el desarrollador de un software sometido a propiedad
intelectual y a derechos de autor y el usuario, en el cual se definen
con precisión los derechos y deberes de ambas partes. Es el
desarrollador, o aquél a quien éste haya cedido los derechos de
explotación, quien elige la licencia según la cual distribuye el
software.

Patente
-------

Conjunto de derechos exclusivos garantizados por un gobierno o autoridad
al inventor de un nuevo producto (material o inmaterial) susceptible de
ser explotado industrialmente para el bien del solicitante por un
periodo de tiempo limitado.

Derecho de autor o copyright
----------------------------

Forma de protección proporcionada por las leyes vigentes en la mayoría
de los países para los autores de obras originales incluyendo obras
literarias, dramáticas, musicales, artísticas e intelectuales, tanto
publicadas como pendientes de publicar.

Software privativo
------------------

Aquél cuyo uso, redistribución o modificación están prohibidos o
necesitan una autorización.

Software comercial
------------------

El desarrollado por una empresa que pretende ganar dinero por su uso.

`\newpage`{=latex}

Licencias de los Sistemas Operativos propietarios
-------------------------------------------------

Dentro de los sistemas operativos comerciales, propietarios y
privativos, nos podemos encontrar con diversos tipos de licencia de uso:

### O.E.M.

OEM (abreviatura del inglés original equipment manufacturer, en español
sería fabricante de equipamiento original). Este tipo de licencias se
las otorga el desarrollador del sistema operativo al fabricante de
hardware, de modo que cuando nosotros compramos uno de sus productos,
este viene con una licencia de uso del sistema operativo de tipo OEM. La
particularidad de este tipo de licencias, es el que el sistema operativo
viene preparado para ese hardware específicamente, de modo que no
tenemos realmente una licencia de uso del sistema operativo, sino una
licencia de uso del sistema operativo únicamente para ese hardware en
concreto.

Estas licencias son las más económicas, y suelen poseer restricciones
especiales, aparte de venir sin manuales ni caja.

[OEM y Windows
10](https://www.youtube.com/watch?v=KWFkkZS43go&feature=emb_title)

### RETAIL

Es la licencia que compramos directamente del desarrollador. Somos
propietarios de la licencia, podemos instarlo en cualquier tipo de
hardware compatible, podemos revender la licencia o cederla, etc.

Normalmente solo permiten su uso en una sola maquina a la vez. Vienen
con su caja y manuales.

En las licencias de tipo retail, normalmente podemos elegir entre una
licencia completa, o una licencia de actualización, que permite
actualizar un sistema anterior al nuevo, por un coste algo más reducido.

### VLM (LICENCIAS POR VOLUMEN)

Para una empresa con cientos de ordenadores, es complicado controlar las
licencias individuales de cada una de sus máquinas. Existe la
posibilidad de contratar un tipo de licencia especial con el
desarrollador, de modo que con una única clave de licencia, podemos
utilizar varias máquinas a la vez. Es habitual que existan licencias de
25 usos concurrentes, 50, etc. Son las licencias más caras
evidentemente, aunque son bastante más económicas que comprar cada una
de las licencias individualmente.

### MSDN (LICENCIAS DE EDUCACIÓN.)

Son unas licencias especiales de Microsoft que permiten su uso
únicamente para actividades educativas y de formación. Cualquier uso de
estas licencias en equipos que desarrollen actividades fuera de este
ámbito, es ilegal. Existen también licencias de este tipo para empresas
de desarrollo, academias, etc.

[file:Licencias/SO\_OEM.PNG](Licencias/SO_OEM.PNG)  

Shareware
---------

Software con autorización de redistribuir copias, pero debe pagarse
cargo por licencia de uso continuado.

Freeware
--------

Se usa comúnmente para programas que permiten la redistribución pero no
la modificación (y su código fuente no está disponible)

Software semi libre
-------------------

Aquél que no es libre, pero viene con autorización de usar, copiar,
distribuir y modificar para particulares sin fines de lucro

Software libre
--------------

Proporciona la libertad de:

-   Ejecutar el programa, para cualquier propósito;
-   Estudiar el funcionamiento del programa, y adaptarlo a sus

necesidades;

-   Redistribuir copias;
-   Mejorar el programa, y poner sus mejoras a disposición del público,

para beneficio de toda la comunidad.

Estándar abierto
----------------

Según Bruce Perens, el basado en los principios de

-   Disponibilidad;
-   Maximizar las opciones del usuario final;
-   Sin tasas sobre la implementación;
-   Sin discriminación de implementador;
-   Permiso de extensión o restricción;
-   Evitar prácticas predatorias por fabricantes dominantes

Software de dominio público
---------------------------

Aquél que no está protegido con copyright

Software con copyleft
---------------------

Software libre cuyos términos de distribución no permiten a los
redistribuidores agregar ninguna restricción adicional cuando lo
redistribuyen o modifican, o sea, la versión modificada debe ser también
libre

Tipos de licencias
------------------

El siguiente gráfico puede expresar los distintos conjuntos de
licencias, de donde se puede deducir que software libre y de fuente
abierto no son estrictamente similares y que la cualidad del copyleft no
es una condición indispensable en todas estas licencias.

[file:Licencias/FreeSoftware.PNG](Licencias/FreeSoftware.PNG)\
El software no se vende, se *licencia*. Una licencia es aquella
autorización formal con carácter contractual que un autor de un software
da a un interesado para ejercer *actos de explotación legales*. Es
decir, el software no se compra, sino que se adquieren una serie de
derechos sobre el uso que se le puede dar. En las licencias de software
libre esos derechos son muy abiertos y permisivos, apenas hay
restricciones al uso de los programas. De ahí que ayude al desarrollo de
la cultura. Pueden existir tantas licencias como acuerdos concretos se
den entre el autor y el licenciatario. Desde el punto de vista del
software libre, existen distintas variantes del concepto o grupos de
licencias:

### Licencias GPL

Una de las más utilizadas es la Licencia Pública General de GNU (GNU
GPL). El autor conserva los derechos de autor (copyright), y permite la
redistribución y modificación bajo términos diseñados para asegurarse de
que todas las versiones modificadas del software permanecen bajo los
términos más restrictivos de la propia GNU GPL. Esto hace que sea
imposible crear un producto con partes no licenciadas GPL: el conjunto
tiene que ser GPL (**virica**)

Es decir, la licencia GNU GPL posibilita la modificación y
redistribución del software, pero únicamente bajo esa misma licencia. Y
añade que si se reutiliza en un mismo programa código \"A\" licenciado
bajo licencia GNU GPL y código \"B\" licenciado bajo otro tipo de
licencia libre, el código final \"C\", independientemente de la cantidad
y calidad de cada uno de los códigos \"A\" y \"B\", debe estar bajo la
licencia GNU GPL.

En la práctica esto hace que las licencias de software libre se dividan
en dos grandes grupos, aquellas que pueden ser mezcladas con código
licenciado bajo GNU GPL (y que inevitablemente desaparecerán en el
proceso, al ser el código resultante licenciado bajo GNU GPL) y las que
no lo permiten al incluir mayores u otros requisitos que no contemplan
ni admiten la GNU GPL y que por lo tanto no pueden ser enlazadas ni
mezcladas con código gobernado por la licencia GNU GPL.

En el sitio web oficial de GNU hay una lista de licencias que cumplen
las condiciones impuestas por la GNU GPL y otras que no.

Aproximadamente el 60% del software licenciado como software libre
emplea una licencia GPL o de manejo.

### Licencias AGPL

La Licencia Pública General de Affero (en inglés Affero General Public
License, también Affero GPL o AGPL) es una licencia copyleft derivada de
la Licencia Pública General de GNU diseñada específicamente para
asegurar la cooperación con la comunidad en el caso de software que
funcione en servidores de red.

La Affero GPL es íntegramente una GNU GPL con una cláusula nueva que
añade la obligación de distribuir el software si éste se ejecuta para
ofrecer servicios a través de una red de ordenadores.

La Free Software Foundation recomienda que el uso de la GNU AGPLv3 sea
considerado para cualquier software que usualmente corra sobre una red.

### Licencias estilo BSD

Llamadas así porque se utilizan en gran cantidad de software distribuido
junto a los sistemas operativos BSD. El autor, bajo tales licencias,
mantiene la protección de copyright únicamente para la renuncia de
garantía y para requerir la adecuada atribución de la autoría en
trabajos derivados, pero permite la libre redistribución y modificación,
incluso si dichos trabajos tienen propietario. Son muy permisivas, tanto
que son fácilmente absorbidas al ser mezcladas con la licencia GNU GPL
con quienes son compatibles. Puede argumentarse que esta licencia
asegura \"verdadero\" software libre, en el sentido que el usuario tiene
libertad ilimitada con respecto al software, y que puede decidir incluso
redistribuirlo como no libre. Otras opiniones están orientadas a
destacar que este tipo de licencia no contribuye al desarrollo de más
software libre (normalmente utilizando la siguiente analogía: \"una
licencia BSD es más libre que una GPL si y sólo si se opina también que
un país que permita la esclavitud es más libre que otro que no la
permite\").

### Licencias estilo MPL y derivadas (Mozilla Public License)

Esta licencia es de Software Libre y tiene un gran valor porque fue el
instrumento que empleó Netscape Communications Corp. para liberar su
Netscape Communicator 4.0 y empezar ese proyecto tan importante para el
mundo del Software Libre: Mozilla. Se utilizan en gran cantidad de
productos de software libre de uso cotidiano en todo tipo de sistemas
operativos. La MPL es Software Libre y promueve eficazmente la
colaboración evitando el efecto \"viral\" de la GPL (si usas código
licenciado GPL, tu desarrollo final tiene que estar licenciado GPL).
Desde un punto de vista del desarrollador la GPL presenta un
inconveniente en este punto, y lamentablemente mucha gente se cierra en
banda ante el uso de dicho código. No obstante la MPL no es tan
excesivamente permisiva como las licencias tipo BSD. Estas licencias son
denominadas de copyleft débil. La NPL (luego la MPL) fue la primera
licencia nueva después de muchos años, que se encargaba de algunos
puntos que no fueron tomados en cuenta por las licencias BSD y GNU. En
el espectro de las licencias de software libre se la puede considerar
adyacente a la licencia estilo BSD, pero perfeccionada. Copyleft

El titular de los derechos de autor (copyright) de un software bajo
licencia copyleft puede también realizar una versión modificada bajo su
copyright original, y venderla bajo cualquier licencia que desee, además
de distribuir la versión original como software libre. Esta técnica ha
sido usada como un modelo de negocio por una serie de empresas que
realizan software libre (por ejemplo *MySQL*); esta práctica no
restringe ninguno de los derechos otorgados a los usuarios de la versión
copyleft.

En España, toda obra derivada está tan protegida como una original,
siempre que la obra derivada parta de una autorización contractual con
el autor. En el caso genérico de que el autor retire las licencias
\"copyleft\", no afectaría de ningún modo a los productos derivados
anteriores a esa retirada, ya que no tiene efecto retroactivo. En
términos legales, el autor no tiene derecho a retirar el permiso de una
licencia en vigencia. Si así sucediera, el conflicto entre las partes se
resolvería en un pleito convencional.

[Enlace](https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/6/61/Mapa_conceptual_del_software_libre.svg/800px-Mapa_conceptual_del_software_libre.svg.png)\

Software de fuente abierta
--------------------------

Sus términos de distribución cumplen los criterios de

-   Distribución libre;
-   Inclusión del código fuente;
-   Permitir modificaciones y trabajos derivados en las mismas
    condiciones que el software original;
-   Integridad del código fuente del autor, pudiendo requerir que los
    trabajos derivados tengan distinto nombre o versión;
-   No discriminación a personas o grupos;
-   Sin uso restringido a campo de actividad;
-   Los derechos otorgados a un programa serán válidos para todo el
    software redistribuido sin imponer condiciones complementarias;
-   La licencia no debe ser específica para un producto determinado;
-   La licencia no debe poner restricciones a otro producto que se
    distribuya junto con el software licenciado;
-   La licencia debe ser tecnológicamente neutral.

Sistemas Operativos Libres
--------------------------

Son sistemas que pueden usarse libremente, ser distribuidos, permiten
que se acceda a su código fuente y permiten que esté sea modificado de
la forma que queramos. El sistema operativo que estamos usando
(**Xubuntu**) es un buen ejemplo de Sistema Operativo Libre.

No hay que confundir el hecho de que sean libres con el hecho de que
sean gratuitos.

Controversias
-------------

En este pequeño artículo se habla de diferentes licencias:

[Licencia Fair
Code](https://masgnulinux.es/licencia-fair-code-una-buena-alternativa-debate/)
